%% Curso de Conducción, Notas Teóricas.
%% Copyright 2021 Andŕes Felipe Moreno Sarria
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Andŕes Felipe Moreno Sarria.
%
% This work consists of the files:
%    - aspectos_de_accidentalidad/main.tex.
%    - aspectos_de_entorno/main.tex.
%    - aspectos_de_seguridad/main.tex.
%    - aspectos_legales/main.tex.
%    - aspectos_mecanicos/main.tex.
%    - herramientas y recursos/main.tex.
%    - indice_de_articulos/main.tex.
%    - main.tex.

\section{Aspectos de seguridad}

En cuanto a seguridad existen dos ramas:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Seguridad pasiva}: que busca prevenir accidentes.

  \item \textbf{Seguridad activa}: que busca minimizar lesiones.
\end{enumerate}

\subsection{Seguridad para la moto}

La moto como vehículo cuenta con pocos elementos de seguridad, de modo que el
conductor debe optar asegurarse de contar con los elementos adecuados para su
seguridad. Los siguientes artículos son elementos de seguridad:

\begin{itemize}
  \item Casco

  \item Guantes.

  \item Reflectivo.

  \item Chaqueta de motociclista.

  \item Rodilleras.

  \item Coderas.

  \item Botas especiales para motos.
\end{itemize}

Adicionalmente, las luces encendidas son obligatorias.

\subsection{Comportamiento y conducción segura}

Dentro de las vías no es adecuado, y probablemente está prohibido.

\begin{itemize}
  \item Zigzaguear.

  \item Obstaculizar la vía.

  \item Superar los límites de velocidad.

  \item Llevar más personas que la capacidad del vehículo.

  \item Llevar pasajeros por fuera del vehículo.

  \item Reparar en vía férrea.
\end{itemize}

Además es totalmente necesario y obligatorio.

\begin{itemize}
  \item Circular dentro de las lineas demarcadas (usar adecuadamente el carril).

  \item Usar direccionales.

  \item Ceder el paso a ambulancias, bomberos y policías cuando las señales
  visuales y auditivas estén activas.
\end{itemize}

\subsection{En cuanto a menores de edad}

Es recomendable que para acompañantes de motos, el menor supere los 12 años de
edad. En cuanto a vehículos, en causo de automóviles, es obligatorio que los
menores de 10 años se encuentren en la parte trasera del vehículo.

\subsection{En caso de estar varado}

En caso de estar varado, tiene que verificar que no se encuentre en una curva,
intersección o pendiente, pues en dicho caso debe procurar mover el vehículo o
indicar con mayor rigurosidad y antelación su situación en la vía. Para la
señalización, debe seguir lo ilustrado en la \cref{fig:varado}

\begin{figure}[htb]
  \centering

  \subfloat[Zona rural, doble sentido de circulacíón.]{

  \begin{tikzpicture}[scale=.75]

    % Vía.
    \draw[very thick, fill=black] (-7, 3) rectangle (7, -3);
    \draw[very thick, dashed, yellow] (-7, 0) -- (7, 0);
    \draw[fill=blue] (-1, 2.75) rectangle (1, 0.75);

    \draw [<-, yellow, very thick] (4, 0.5) -- (6, 0.5);
    \draw [<-, yellow, very thick] (-4, -0.5) -- (-6, -0.5);

    % Señales.
    \draw (6, 1.75) node[fill=orange, regular polygon, regular polygon
    sides=3]{};
    \draw[green, dashed, |-|] (1, 1.75) -- (6, 1.75) node[midway,
    fill=black]{100m};

    \draw (-4, 1.75) node[fill=orange, regular polygon, regular polygon
    sides=3]{};
    \draw[green, dashed, |-|] (-1, 1.75) -- (-4, 1.75) node[midway,
    fill=black]{50m};

  \end{tikzpicture}

  }\hfill\subfloat[Zona rural, un solo sentido.]{
  \begin{tikzpicture}[scale=.75]

    % Vía.
    \draw[very thick, fill=black] (-7, 3) rectangle (7, -3);
    \draw[very thick, dashed, white] (-7, 0) -- (7, 0);
    \draw[fill=blue] (-1, 2.75) rectangle (1, 0.75);

    \draw [<-, white, very thick] (4, 0.5) -- (6, 0.5);
    \draw [<-, white, very thick] (4, -0.5) -- (6, -0.5);

    % Señales.
    \draw (6, 1.75) node[fill=orange, regular polygon, regular polygon
    sides=3]{};
    \draw[green, dashed, |-|] (1, 1.75) -- (6, 1.75) node[midway, fill=black]{100m};

  \end{tikzpicture}

  }

  \subfloat[Zona urbana.]{

  \begin{tikzpicture}[scale=.75]

    % Vía.
    \draw[very thick, fill=black] (-7, 3) rectangle (7, -3);
    \draw[very thick, dashed, yellow] (-7, 0) -- (7, 0);
    \draw[fill=blue] (-1, 2.75) rectangle (1, 0.75);

    \draw [<-, yellow, very thick] (4, 0.5) -- (6, 0.5);
    \draw [<-, yellow, very thick] (-4, -0.5) -- (-6, -0.5);

    % Tamaño vehículo.
    \draw[cyan, dashed, |-|] (-1, .25) -- (1, .25) node[midway,
    fill=black]{\(d\)};

    % Señales.
    \draw (5, 1.75) node[fill=orange, regular polygon, regular polygon
    sides=3]{};
    \draw[cyan, dashed, |-|] (1, 1.75) -- (5, 1.75) node[midway,
    fill=black]{\(2d\)};

  \end{tikzpicture}

  }

  \caption{Ilustración de la señalización en caso de varado.}\label{fig:varado}
\end{figure}
